<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="tltdTitle1">党章中规定的党员标准</string>
    <string-array name="tltdTitle1Sub">
        <item>　　党员标准即党章对党员提出的条件和要求。党章第一、二、三、四条对党员标准作出了明确规定。党员标准包括申请入党的条件、党员的基本条件、党员的义务和权利三方面的内容。这是一个完整的体系，任何将这三个方面割裂开来、对立起来，强调某一方面而忽视甚至否定另一方面，都是对党员标准的曲解。党员标准不能降低也非高不可攀。党章对党员的严格要求，只要经过坚持不懈的努力，是完全可以做到的。</item>
        <item>　　党章中对党员标准的规定如下：</item>
        <item>　　第一条　年满十八岁的中国工人、农民、军人、知识分子和其他社会阶层的先进分子，承认党的纲领和章程，愿意参加党的一个组织并在其中积极工作、执行党的决议和按期交纳党费的，可以申请加入中国共产党。</item>
        <item>　　第二条　中国共产党党员是中国工人阶级的有共产主义觉悟的先锋战士。</item>
        <item>　　中国共产党党员必须全心全意为人民服务，不惜牺牲个人的一切，为实现共产主义奋斗终身。</item>
        <item>　　中国共产党党员永远是劳动人民的普通一员。除了法律和政策规定范围内的个人利益和工作职权以外，所有共产党员都不得谋求任何私利和特权。</item>
        <item>　　第三条　党员必须履行下列义务：</item>
        <item>　　（一）认真学习马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想和科学发展观，学习党的路线、方针、政策和决议，学习党的基本知识，学习科学、文化、法律和业务知识，努力提高为人民服务的本领。</item>
        <item>　　（二）贯彻执行党的基本路线和各项方针、政策，带头参加改革开放和社会主义现代化建设，带动群众为经济发展和社会进步艰苦奋斗，在生产、工作、学习和社会生活中起先锋模范作用。</item>
        <item>　　（三）坚持党和人民的利益高于一切，个人利益服从党和人民的利益，吃苦在前，享受在后，克己奉公，多做贡献。</item>
        <item>　　（四）自觉遵守党的纪律，模范遵守国家的法律法规，严格保守党和国家的秘密，执行党的决定，服从组织分配，积极完成党的任务。</item>
        <item>　　（五）维护党的团结和统一，对党忠诚老实，言行一致，坚决反对一切派别组织和小集团活动，反对阳奉阴违的两面派行为和一切阴谋诡计。</item>
        <item>　　（六）切实开展批评和自我批评，勇于揭露和纠正工作中的缺点、错误，坚决同消极腐败现象作斗争。</item>
        <item>　　（七）密切联系群众，向群众宣传党的主张，遇事同群众商量，及时向党反映群众的意见和要求，维护群众的正当利益。</item>
        <item>　　（八）发扬社会主义新风尚，带头实践社会主义荣辱观，提倡共产主义道德，为了保护国家和人民的利益，在一切困难和危险的时刻挺身而出，英勇斗争，不怕牺牲。</item>
        <item>　　第四条　党员享有下列权利：</item>
        <item>　　（一）参加党的有关会议，阅读党的有关文件，接受党的教育和培训。</item>
        <item>　　（二）在党的会议上和党报党刊上，参加关于党的政策问题的讨论。</item>
        <item>　　（三）对党的工作提出建议和倡议。</item>
        <item>　　（四）在党的会议上有根据地批评党的任何组织和任何党员，向党负责地揭发、检举党的任何组织和任何党员违法乱纪的事实，要求处分违法乱纪的党员，要求罢免或撤换不称职的干部。</item>
        <item>　　（五）行使表决权、选举权，有被选举权。</item>
        <item>　　（六）在党组织讨论决定对党员的党纪处分或作出鉴定时，本人有权参加和进行申辩，其他党员可以为他作证和辩护。</item>
        <item>　　（七）对党的决议和政策如有不同意见，在坚决执行的前提下，可以声明保留，并且可以把自己的意见向党的上级组织直至中央提出。</item>
        <item>　　（八）向党的上级组织直至中央提出请求、申诉和控告，并要求有关组织给以负责的答复。</item>
        <item>　　党的任何一级组织直至中央都无权剥夺党员的上述权利。</item>
    </string-array>
</resources>
